---
title: Chia sẻ kinh nghiệm xin visa vĩnh trú tại Nhật
date: 2021-03-20
tags: 
 - japan life
 - visa
---

Sau nhiều ngày tìm hiểu hồ sơ, sau nhiều tháng mong mỏi chờ đợi thì mình đã lấy được visa vĩnh trú tại đất nước mặt trời mọc.
Bài này mình xin chia sẻ kinh nghiệm cho mọi người.

## Lợi thế của visa vĩnh trú
Cái này chắc không phải bàn nhiều, mình chỉ liệt kê vài điểm mình thấy hiển nhiên, có thể còn nhiều thứ khác mà mình không biết
Ở nhật thì việc có được trong tay visa vĩnh trú sẽ cho bạn nhiều điểm cộng
- Lợi thế được ngân hàng tin tưởng hơn khi mua nhà. Với mình thì mình không có ý định mua nhà tại Nhật, chắc sẽ có một bài viết chia sẻ vì sao mình quyết định không mua nhà ở Nhật.
- Có thể làm nhiều công việc khác mà không phụ thuộc vào loại hình visa nữa. 
  Trước khi có visa vĩnh trú thì visa của mình là visa kỹ sư 5 năm, rồi sau đó chuyển sang là visa kodojinzai (Visa dành cho người nước ngoài có trình độ chuyên môn cao xét theo thang điểm của cục xuất nhập cảnh)
- Không phải đi update gia hạn visa nhiều lần, mỗi lần tốn kém phết đấy

## Xác định xem mình đã đủ điều kiện chưa?
Đầu tiên cần xác định xem mình đã đủ điều kiện chưa. Thường thì cư trú 10 năm tại Nhật và trong đó có 5 năm đi làm đóng thuế liên tục là đủ điều kiện để được apply.
Nếu bạn đủ điều kiện nằm trong diện để apply visa kodojinzai thì cũng có thể chuyển sang visa vĩnh trú nếu bạn giữ visa đó trong 3 năm (với ai trên 70 điểm và đươi 80 điểm). 
Hoặc nhanh hơn nữa, nếu bạn trên 80 điểm và giữ visa đó trên 1 năm thì cũng có thể đăng ký chuyển sang visa vĩnh trú luôn.

Mình biết nhiều bạn bè của mình không cần phải ở Nhật cho tới 10 năm, cũng không cần phải đi làm đóng thuế 5 năm liên tục vẫn lấy được visa vĩnh trú rất nhanh 
là vì họ đi theo con đường rút ngắn thông qua kodojinzai phía trên.

Để kiểm tra xem mình có đủ điều kiện hay chưa, hoặc nằm trong diện kodojinzai và được bao nhiêu điểm thì
có thể kiểm tra trên website tính điểm của cục xuất nhập cảnh tại [link này](https://www.moj.go.jp/isa/content/930001657.pdf)

## Chuẩn bị hồ sơ
Vòng này là vòng mất nhiều sức nhất, đủ lọai giấy tờ, mình nhờ vợ mình chuẩn bị và mình chỉ kiểm tra lại trước khi đi nộp. 
Nhưng các bạn yên tâm, ở Nhật thì thủ tục có rườm rà chút nhưng mọi thứ đều rõ ràng, cứ chuẩn bị đúng theo list mà họ cung cấp là okie. 
Nếu cần bổ sung thì họ sẽ yêu cầu mình chứ không bắt bẻ quá đáng đâu.
Các bạn tham khảo [ở đây](https://www.moj.go.jp/isa/applications/procedures/16-4.html) để biết cần chuẩn bị những gì. 
Cứ đọc thật kỹ, nếu có gì thắc mắc không hiểu thì nhấc điện thoại lên gọi là có người trả lời lịch sự nhé 😄
Theo kinh nghiệm của mình, nhanh thì mất khoảng 1 tháng để lo được hết, còn nếu lười thì chắc mất 2, 3 tháng mới có xong hồ sơ.

Ngoài những giấy tờ có form sẵn mình chỉ cần điền thông tin, hoặc những giấy tớ công chứng như nenkin, thuế má, đều là có form sẵn người ta cấp ra thì
người đăng ký còn cần một cái thư giới thiệu là người Nhật quen biết với mình, 
hoặc là người đã có vĩnh trú quen biết với mình họ viết một cái thư tiến cử với cục xuất nhập cảnh.

Bạn có thể nhờ người Nhật hoặc các sempai. Mình thì nhờ bố nuôi người Nhật. 
Khi nhờ người Nhật thì có một cái ngại là họ sẽ phải cung cấp cho cục những thông tin như là thu nhập lương, tài sản, nhiều thông tin cá nhân khác.
Nếu người bạn nhờ mà có ý không thích chia sẻ những thông tin đó (thường là không thích) thì thôi đừng cố nhờ làm gì nữa, hãy tìm người khác nhé 🙂

Tiếp nữa bản thân người đăng ký visa vĩnh trú cũng cần tự viết một bản lý do nói nguyên nhân vì sao mà cần lấy visa này. Thấy các sempai khác bảo viết thống thiết vào là qua hết.
Mình có xin một bản của một sempai đã có kinh nghiệm, sửa lại câu chữ rồi nộp cũng không bị phát hiện gì.

## Nhận kết quả
Quá trình đợi kết quả khá lâu, từ 6 tháng đến 1 năm, có người còn phải hơn 1 năm. Nên mình khuyên là nộp hồ sơ xong thì quên nó đi, một ngày đẹp trời nào đó
tự nhiên có kết quả gửi về báo đỗ.

Mình nộp từ khoảng tháng 6 thì đến tháng 3 năm sau có kết quả, mất tầm 9 tháng. 
Lệ phí nhận thì là 8000 yên. Khá đắt đỏ nhỉ, nếu mà đăng ký cho nhiều người một lúc thì mất kha khá đó, mình làm cho 3 người luôn nên nộp 2man4

Gọi là visa vĩnh trú, nhưng vẫn có thời hạn, 10 năm thôi nhé. 
Trước khi hết hạn các bạn phải đi update lại visa (free), cái này mình chưa đi làm nên không có kinh nghiệm chia sẻ hehe.

Chúc cho các bạn có ý định đăng ký vĩnh trú cũng nhanh có được visa nhé!
